## Архитектура решения:
### Общие положения:
 - Инфраструктура предварительно подготавливается с использованием в VK Cloud (через web интерфейс):
    - 2 виртуальные машины (app1, app2) для серверов приложений Wordpress (CPU: 2; RAM: 2GB; DISK: 10GB);
    - 1 виртуальная машина (symon) для сервера мониторинга Prometheus, Grafana и сервера администрирования Gitlab runner (CPU: 2; RAM: 4GB; DISK: 20GB);
    - 3 виртуальные машины (db1, db2, db3) для кластер MySQL (CPU: 2; RAM: 2GB; DISK: 20GB); 
    - 1 виртуальная машиная (haproxy-int) для балансировки соединений к базам данных (CPU: 2; RAM: 2GB; DISK: 10GB);
    - 1 виртуальная машиная (proxy-ext) для балансировки соединений к серверам приложений (CPU: 2; RAM: 2GB; DISK: 10GB);
    - хранилище NFS для резервных копий (DISK:10GB);
    - хранилище NFS для файлов серверов прилжоений (DISK:10GB);


 - Управление развертыванием сервисов и приложений осуществляется с использованием CI/CD Gitlab по плейбукам Ansible, исполняющий сервер (runner) размещется на сервере мониторинга;
 - Балансировка входящего http-трафика осуществляется с использованием Nginx Load Balancer по алгориту Round-Robin, здесь же прописывается https-сертификат средствами certbot;
 - Балансировка трафика до баз данных осуществляется с использованием HAproxy по алгоритму ....;
 - Серверы приложений, серверы СУБД не доступны из публичной сети Интернет, доступ к управлению осуществляется через сервер мониторинга (SSH);
 - Для мониторинга решения используется: Prometheus, Grafana, Node-exporter на всех узлах;
 - Рабочие каталоги серверов приложений хранятся на едином NFS хранилище;
 - Для резервного копирования баз данных используется XtraBackup, запускаемый на серверх БД;
 - Уведомления в Telegram осуществляется через API Telegram и создание бота через BotFather;  

### Схема инфраструктуры:
![image info](images/Shema1.jpg)

## Подготовка инфраструктуры:
 ### Предварительные работы
 - Создать все виртуальные машины и NFS-ресурсы;
 - Преднастроить каждый сервер скриптом ./prepare/prepare_ansible.sh для работы ansible;
 - Подключить gitlab-runner, разместить runner на сервере symon по инструкции в настройках проекта gitlab;
 - Преднастроить сервер мониторинга скрипто ./prepare/prepare_monitoring.sh для работы docker-compose;
 - Внести изменения в файл ./Ansible/inventory.ini используя свои ip-адреса, имя домена и верный путь до NFS-хранилища;

 ### Ansible-плейбуки для установки и настройки сервисов
 Все плейбуки запускаются средстваи gitlab-runner

 ### Firewall
 Настройка правил Iptables производится Ansible-плейбуком Ansible/firewall.yml. Данное действие активирует правила iptables (TCP 80, 443; ICMP 8)

## Установка и настройка сервисов Wordpress
Внести изменения в файлы ~\Ansible\group_vars\all.yml (конфигурация развертывания):

wordpress_domain: домен предполагаемого сайта;
nfs_path: точка монтирования общего каталога wordpress (wp-content)
mysql_db: имя БД mysql;
mysql_user: пользователь для подключения к БД;
mysql_password: пароль для подключения к БД;
mysql_host: IP адрес для подключению кластеру БД;

Запустить CI/CD в Gitlab, убедиться в успешном завершении операции по доставке кода;

### NFS-хранилище
Монтирование сетевого хранилища NFS VK Cloud (roles/sync-wp). Необходимо создать хранилище NFS на платформе VK Cloud и предоставить доступ во внутреннюю сеть.

### Ansible-плейбуки
Установка производится запуском playbook wordpress.yml, в рамках установки производится создание каталога /var/www/{{ wordpress_domain }}/html/wp-content/, далее к этому каталогу монтируется сетевое хранилище из переменной {{ nfs_path }}.

Далее запускается установка WORDPRESS,Nginx, PHP7.4 (roles/wordpress):
В роли Ansible/roles/wordpress описаны шаги установки и настройки: Nginx, PHP7.4, Wordpress. Файлы конфигурации находятся Ansible/roles/wordpress/templates.


### proxy-ext + https-сертификат
Настройка внешнего Proxy-сервера Nginx осуществляется через Ansible-плейбук `.Ansible/nginx_certbot.yml`. Данный плейбук включает в себя установку и настройку сервиса Nginx в качестве балансировщика и получение сертификатов LetsEncrypt. Nginx балансирует трафика по алгоритму Round-Robin на 2 апстрима WordpRess на виртуальных машинах app1 и app2.


## Установка и настройка сервиса баз данных
### Общее описание кластера БД
Кластер бд состоит из 3 нод percona xtradb cluster с репликацией master-master и одновременной записью на все ноды с синхронизацией данных
отказоустойчивость обеспечивается 3 серверами в режиме записи 
для установки кластера используется плейбук all-play.yml
включающий в себя 2 плейбука pxc-install-play.yml для установки компонентов кластера и pxc-setup-play.yml для конфигурирования серверов в кластер.

### haproxy
Для балансировки нагрузки между нодами кластера используется балансировщик нагрузки HAproxy.
Режим балансировки выбрал leastconn для наиболее верного распределения нагрузки между нодами.
балансировка производится на уровне L4.

### Ansible-плейбуки
install_haproxy_int-yml
файл конфигурации HAproxy
haproxy-int.j2

## Резервное копирование
Для резервного копирования баз данных используется XtraBackup, запускаемый на серверх БД. Резервные копии помещаются в виде tar.gz-архивов на выделенное NFS-хранилище облака. Настройка скриптов производится ansible-плейбуком `./Ansible/backup_db`. В cron добавляется скрипт резервного копирования. 
### Скрипты
Скрипт резервного копирования `./Ansible/roles/backup_db/files/mysql-backup.sh`.

### Стратегия резервного копирования
По умолчанию расписание выставляется на копирование 1 раз в сутки в 05-00 с хранением до 30 дней.

## Мониторинг
Мониторинговое решение с открытым кодом, которое может предоставить хранилище метрик, визуализацию и оповещение для физических серверов, виртуальных машин, контейнеров и сервисов, действующих внутри контейнеров.

Почему Prometheus:
- Весь стек развертывается с использованием контейнеров через запуска pipeline в Gitlab.
- Он создан для распределенных систем и инфраструктур.
- Масштабируемый сбор данных, не зависящий от распределенного хранилища.
- Гибкая система обнаружения сервисов.
- Целевой экспортер для таких сервисов, как HAProxy, MySQL, PostgreSQL, Memcached, Redis и др.

Панель управления мониторинговыми сервисами отображает ключевые метрики для мониторинга контейнеров, составляющих мониторинговый стек.
Сервис AlertManager отвечает за передачу уведомлений сервера Prometheus. AlertManager может посылать уведомления с помощью Telegram.
### Ссылки
- Grafana: http://monitor.team1800.chroot.name:3000;
- Prometheus: http://monitor.team1800.chroot.name:9090;

### Метрики
- Данные с внешнего сервиса Nginx на виртуальной машине proxy-ext собираются с помощью `stub_status`, который поднимается на порту TCP 8123, таким образом отдает метрики по http://10.0.0.10:8123/metrics. Для запуска node-exporter используется [nginx-prometheus-exporter](https://github.com/nginxinc/nginx-prometheus-exporter/releases/latest), который запускается командой `./nginx-prometheus-exporter -nginx.scrape-uri=http://localhost:8123/metrics` на виртуальной машине proxy-ext.
![Proxy-ext Nginx](images/proxy-ext-grafana.png)
- Данные с внутреннего сервиса haproxy (для баз данных) на виртуальной машине haproxy-int собираются с помощью `frontend stats` на порту TCP 8404 (настраивается в haproxy.cfg)
![HAProxy-int (DB)](images/haproxy-int-grafana.png)
- На всех виртуальных машинах устаналивается prometheus-node-exports (с помощью Ansible) для отдачи системных метрик linux-систем;
![Linux servers](images/linux-servers-grafana.png)

### Уведомления
Уведомления настроены через alertmanager с использованием 'https://api.telegram.org'
![Alerts Telegram](images/telegram-alert.png)

## Нагрузочное тестирование
Нагрузочное тестирование проводилось с помощью locust (код запуска находится в ./loadtest). Для запуска необходимо:
 - развернуть виртуальное окружение `python3 -m venv venv`
 - установить все зависимости, указанные в requirements.txt `pip install -r requirements.txt`
 - активировать оркужение командой `source venv/bin/activate`
 Запуск тестов возможен с любой linux-машины командой `locust -f login_test.py`. Данная команда запустит web-сервис на TCP-порту 8089.

Примеры результатов тестирования с количеством пользователей = 100:
 ![image info](images/loadtest1.png)
Состояние nginx-proxy при этом:
 ![image info](images/loadtest2.png)

## Уведомления CI/CD
О действиях в Gitlab приходят увдеомления в telegram-чат:  

 ![image info](images/Telegram_Gitlab_notifications.jpeg)
